\documentclass[10pt,a4paper,oneside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{cmll}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage{proof}
\usepackage{tikz}

\makeatletter
\newcommand{\dotminus}{\mathbin{\text{\@dotminus}}}

\newcommand{\@dotminus}{%
  \ooalign{\hidewidth\raise1ex\hbox{.}\hidewidth\cr$\m@th-$\cr}%
}
\makeatother

\usetikzlibrary{arrows,backgrounds,patterns,matrix,shapes,fit,calc,shadows,plotmarks}
\begin{document}

\begin{center}{\Large\textsc{\textbf{Теоретические (``малые'') домашние задания}}}\\
             \it Математическая логика, ИТМО, М3234-М3239, весна 2019 года\end{center}

\section*{Домашнее задание №1: <<знакомство с исчислением высказываний>>}

\begin{enumerate}

\item Расставьте скобки:
\begin{enumerate}
\item $\alpha\to\alpha\to\neg\beta\vee\beta\with\neg\alpha\vee\neg\beta\to\alpha\with\alpha\to\alpha\vee\beta\vee\beta$
\end{enumerate}

\item Покажите следующие утверждения, построив полный вывод (в частности, если пользуетесь теоремой о дедукции --- 
раскройте все преобразования):
\begin{enumerate}
\item $\alpha\vee\beta \vdash \neg(\neg\alpha\with\neg\beta)$
\item $\alpha\with\beta \vdash \neg(\neg\alpha\vee\neg\beta)$
\item $\alpha\to\beta\to\gamma \vdash \alpha\with\beta\to\gamma$
\item $\alpha\with\beta\to\gamma \vdash \alpha\to\beta\to\gamma$
\item $\alpha,\neg\alpha \vdash \beta$
\end{enumerate}

\item Покажите следующие утверждения, построив полный вывод (за полный
ответ будет считаться доказательство пяти утверждений из списка):
\begin{enumerate}
\item $\gamma \vdash \alpha\to\gamma$
\item $\alpha,\beta \vdash \alpha\&\beta$
\item $\neg\alpha,\beta \vdash \neg(\alpha\&\beta)$
\item $\alpha,\neg\beta \vdash \neg(\alpha\&\beta)$
\item $\neg\alpha,\neg\beta \vdash \neg(\alpha\&\beta)$
\item $\alpha,\beta \vdash \alpha\vee\beta$
\item $\neg\alpha,\beta \vdash \alpha\vee\beta$
\item $\alpha,\neg\beta \vdash \alpha\vee\beta$
\item $\neg\alpha,\neg\beta \vdash \neg(\alpha\vee\beta)$
\item $\alpha,\beta \vdash \alpha\rightarrow\beta$
\item $\alpha,\neg\beta \vdash \neg(\alpha\rightarrow\beta)$
\item $\neg\alpha,\beta \vdash \alpha\rightarrow\beta$
\item $\neg\alpha,\neg\beta \vdash \alpha\rightarrow\beta$
\item $\neg\alpha \vdash \neg\alpha$
\item $\alpha \vdash \neg\neg\alpha$
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №2: <<исчисление высказываний>>}

\begin{enumerate}

\item (Теоремы о корректности и полноте) Пусть $\Gamma$ --- какой-то список
высказываний и пусть $\alpha$ --- высказывание.

\begin{enumerate}
\item Покажите, что $\Gamma\vdash\alpha$ влечёт $\Gamma\models\alpha$.
\item Покажите, что $\Gamma\models\alpha$ влечёт $\Gamma\vdash\alpha$.
\end{enumerate}

\item (Теорема Гливенко) Рассмотрим исчисление высказываний, в котором 10 схема аксиом 
(аксиома снятия двойного отрицания)
$$\neg\neg\alpha\rightarrow\alpha$$
заменена на следующую:
$$\alpha\rightarrow\neg\alpha\rightarrow\beta$$
Такой вариант исчисления высказываний назовём интуиционистским.
Будем писать $\Gamma \vdash_{\texttt{и}} \alpha$, если существует
вывод формулы $\alpha$ из гипотез $\Gamma$ в интуиционистском исчислении
высказываний. Если же вывод производится в классическом исчислении
(изученном на 1 и 2 занятиях), будем указывать это как $\Gamma \vdash_{\texttt{к}} \alpha$.

\begin{enumerate}
\item Покажите, что если $\Gamma \vdash_{\texttt{и}} \alpha$, то 
$\Gamma \vdash_{\texttt{к}} \alpha$.
\item Покажите, что если $\alpha$ --- аксиома ($1\dots 9$ схемы), то 
$\vdash_{\texttt{и}} \neg\neg\alpha$.
\item Покажите, что $\vdash_{\texttt{и}} \neg\neg(\neg\neg\alpha\rightarrow\alpha)$.
\item Покажите, что если $\vdash_{\texttt{и}} \neg\neg\alpha$ и $\vdash_{\texttt{и}} \neg\neg(\alpha\rightarrow\beta)$,
то $\vdash_{\texttt{и}} \neg\neg\beta$.
\item Покажите, что если $\vdash_{\texttt{к}} \alpha$, то $\vdash_{\texttt{и}} \neg\neg\alpha$ (теорема Гливенко).
\item Покажите, что если $\Gamma \vdash_{\texttt{к}} \alpha$, то $\Gamma \vdash_{\texttt{и}} \neg\neg\alpha$.
\item Назовём (классическое или интуиционистское) исчисление \emph{противоречивым}, 
если для любой формулы $\alpha$ выполнено $\vdash \alpha$.
Покажите, что формула $\alpha$ исчисления, такая, что $\vdash \alpha$ и $\vdash\neg\alpha$, 
существует тогда и только тогда, когда исчисление противоречиво.
\item Покажите, что если классическое исчисление высказываний противоречиво, то противоречиво и интуиционистское
исчисление высказываний.
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №3: <<общая топология>>}

Назовём топологическим пространством упорядоченную пару $\langle X, \Omega \rangle$, 
где $X$ --- некоторое множество, а $\Omega \subseteq \mathcal{P}(X)$ --- множество каких-то 
подмножеств $X$.
Множество $X$ мы назовём \emph{носителем} топологии (также можем назвать его топологическим 
пространством), а $\Omega$ --- \emph{топологией}.
Элементы множества $\Omega$ мы будем называть \emph{открытыми} множествами.
При этом пара должна удовлетворять следующим свойствам \emph{(аксиомам топологического пространства)}:

\begin{enumerate}
\item $\varnothing \in \Omega, X \in \Omega$ (пустое множество и всё пространство открыты);
\item Если $\{A_i\}$, $A_i \in \Omega$ --- некоторое семейство элементов $\Omega$,
то $\bigcup_i A_i \in \Omega$ (объединение произвольного семейства открытых множеств открыто);
\item Если $A_1, A_2, \dots, A_n$, $A_i \in \Omega$ --- конечное множество открытых множеств, 
то его пересечение также открыто: $A_1 \cap A_2 \cap \dots \cap A_n \in \Omega$
\end{enumerate}

Решите следующие задачи:

\begin{enumerate}
\item Задачи на определение пространства:
\begin{enumerate}
\item Покажите, что при $X = \{0,1\}$, $\Omega = \{\varnothing, \{0\}, \{0,1\}\}$ пара $\langle X, \Omega \rangle$
является топологическим пространством.
\item Покажите, что если $X$ --- непустое множество, то пара $\langle X, \{ \varnothing, X \}\rangle$ является
топологическим пространством.
\item Предложите примеры как минимум двух множеств $\Omega \subseteq \mathcal{P}\{0,1\}$, для которых
$\langle \{0,1\}, \Omega\rangle$ --- не топологическое пространство.
\item Для каждой аксиомы топологического пространства приведите примеры таких пар 
$\langle X, \Omega\rangle$, в которых бы аксиома не была выполнена.
\item Для $X = \mathbb{R}^n$ и $\Omega$, содержащего все открытые множества (в смысле метрического
определения, данного на мат. анализе), покажите, что $\langle X, \Omega \rangle$ является 
топологическим пространством.
\end{enumerate}

\item Про каждое определение ниже покажите, что оно действительно задаёт топологическое пространство.
\begin{enumerate}
\item $X = \mathbb{R}$, $\Omega = \{(x,+\infty) | x \in \mathbb{R}\} \cup \{\varnothing\}$ (топология стрелки)
\item $X \ne \varnothing$, $\Omega = \mathcal{P}(X)$ (дискретная топология)
\item $X = \mathbb{R}$, $\Omega = \{ A | A \subseteq\mathbb{R}, \mathbb{R}\setminus A\,\textrm{--- конечно}\}$
--- множество всех множеств, дополнение которых конечно (топология Зарисского)
\item $X$ --- некоторое дерево, а открытыми множествами на нём назовём все множества, которые
содержат узел вместе со всеми своими потомками:
$A \in \Omega$ тогда и только тогда, когда если $a \in A$ и $a \ge b$, то $b \in A$.
\end{enumerate}

\item \emph{Замкнутым} множеством назовём множество, дополнение которого открыто. 
\begin{enumerate}
\item Покажите, что пересечение произвольного семейство замкнутых множеств --- замкнуто.
\item Пусть $A$ --- замкнутое, а $B$ --- открытое множество в некотором пространстве.
Что вы можете сказать про замкнутость или открытость $B\setminus A$ и $A \setminus B$?
\end{enumerate}

\item Определим операции <<взятие внутренности>> и <<взятие замыкания>>, покажите корректность этих определений
(т.е. что определяемый объект существует):
\begin{enumerate}
\item Для множества $A$ внутренностью $A^\circ$ назовём максимальное открытое множество, 
что $A^\circ \subseteq A$. 
\item Для множества $A$ замыканием $\overline{A}$ назовём минимальное замкнутое множество, содержащее $A$.
\end{enumerate}

\item Найдите $[0,1]^\circ$ и $\overline{[0,1]}$ в первых трёх топологиях из п. 2 
(если взять в качестве носителя $\mathbb{R}$)?
\item Найдите $\{0\}^\circ$ и $\overline{\{0\}}$ в первых трёх топологиях из п. 2 
(если взять в качестве носителя $\mathbb{R}$)?

\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №4: <<решётки, псевдобулевы и булевы алгебры>>}

\begin{enumerate}

\item Пусть задана некоторая решётка, в которой задано псевдодополнение.
Докажите, что эта решётка является дистрибутивной.

\item Пусть задана дистрибутивная решётка. Покажите, что в ней для любых элементов 
$a,b,c$ выполнено $(a+b)\cdot c = a\cdot c + b \cdot c$.
А будет ли выполнено $(a+b)\cdot c = a\cdot c \rightarrow b \cdot c$?

\item Покажите, что если в решётке есть \emph{диамант} или \emph{пентагон}
(то есть, найдутся 5 элементов указанным образом упорядоченных, среди которых есть две или 
три пары несравнимых), то решётка не является дистрибутивной:
\begin{center}\tikz{
\node at (1,2)   (A) {A};
\node at (0,0.5) (B) {B};
\node at (1,0.5) (C) {C};
\node at (2,0.5) (D) {D};
\node at (1,-1)  (E) {E};
\draw[->] (A) to (B); \draw[->] (B) to (E);
\draw[->] (A) to (C); \draw[->] (C) to (E);
\draw[->] (A) to (D); \draw[->] (D) to (E);

\node at (5,2)   (A1) {A};
\node at (4,0.5) (B1) {B};
\node at (6,1)   (C1) {C};
\node at (6,0)   (D1) {D};
\node at (5,-1)  (E1) {E};
\draw[->] (A1) to (B1); \draw[->] (B1) to (E1);
\draw[->] (A1) to (C1); \draw[->] (C1) to (D1); \draw[->] (D1) to (E1);
}\end{center}

\item Предложите пример дистрибутивной, но не импликативной решётки.

\item Докажите, что в импликативной решётке при любых значениях $a$, $b$ и $c$ 
выполнены следующие утверждения:

\begin{enumerate}
\item Из $a \sqsubseteq b$ следует $b\to c \sqsubseteq a\to c$ и $c\to a \sqsubseteq c \to b$;
\item Из $a \sqsubseteq b \to c$ следует $a \cdot b \sqsubseteq c$;
\item $a \sqsubseteq b$ выполнено тогда и только тогда, когда $a \to b = 1$;
\item $b \sqsubseteq a \rightarrow b$;
\item $a \rightarrow b \sqsubseteq ((a \rightarrow (b \rightarrow c)) \rightarrow (a \rightarrow c))$;
\item $a \sqsubseteq b \rightarrow a \cdot b$;
\item $a \rightarrow c \sqsubseteq (b \rightarrow c) \rightarrow (a + b \rightarrow c)$
\end{enumerate}

\item Пусть заданы некоторая алгебра Гейтинга $\langle H, \sqsubseteq\rangle$
и переменные $A$, $B$, $C$ со значениями $a$, $b$, $c$ ($a,b,c \in H$). Покажите, что:
\begin{enumerate}
\item[(a-i)] Если $\phi$ --- схема аксиом 1--9, то при подстановке переменных $A$, $B$, $C$ вместо 
вместо метапеременных при любых $a$, $b$, $c$ будет выполнено $\llbracket\phi\rrbracket = \texttt{И}$;
\item[(j)] Аналогично, будет выполнено 
$\llbracket\alpha\rightarrow\neg\alpha\rightarrow\beta\rrbracket = \texttt{И}$;
\item[(k)] Если заданная алгебра Гейтинга --- булева, то тогда выполнено и
$\llbracket\alpha\rightarrow\neg\neg\alpha\rrbracket = \texttt{И}$ и 
$\llbracket\alpha\vee\neg\alpha\rrbracket = \texttt{И}$.
\item[(l)] Пусть $\phi$ и $\phi\rightarrow\tau$ --- некоторые истинные высказывания в указанной
алгебре при указанных значениях переменных. Тогда $\tau$ --- тоже истинное высказывание
\end{enumerate}

\item На основании предыдущего пункта покажите, что алгебра Гейтинга корректна как модель ИИВ,
и что булева алгебра корректна как модель ИВ.

\item Про следующие высказывания определите, являются ли они доказуемыми в ИИВ:
\begin{enumerate}
\item $((P\to Q)\to P)\to P$ (закон Пирса);
\item $(\neg P\to Q)\vee(P \to\neg Q)$;
\item $(P \to \neg Q) \rightarrow (Q \to \neg P)$;
\item $P \rightarrow \neg\neg P$;
\item $\neg\neg P \vee \neg\neg\neg P$;
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №5: <<Гёделевы алгебры, модели Крипке>>}

\begin{enumerate}
\item Ещё немного про решётки. Будем говорить, что решётка содержит \emph{диамант} или \emph{пентагон},
если найдутся 5 элементов указанным на диаграмме образом упорядоченных.
При этом, если $p + q = r$ или $p \cdot q = r$ на данной диаграмме, то это же свойство выполнено 
и в исходной решётке.

\begin{center}\tikz{
\node at (1,2)   (A) {A};
\node at (0,0.5) (B) {B};
\node at (1,0.5) (C) {C};
\node at (2,0.5) (D) {D};
\node at (1,-1)  (E) {E};
\draw[->] (A) to (B); \draw[->] (B) to (E);
\draw[->] (A) to (C); \draw[->] (C) to (E);
\draw[->] (A) to (D); \draw[->] (D) to (E);

\node at (5,2)   (A1) {A};
\node at (4,0.5) (B1) {B};
\node at (6,1)   (C1) {C};
\node at (6,0)   (D1) {D};
\node at (5,-1)  (E1) {E};
\draw[->] (A1) to (B1); \draw[->] (B1) to (E1);
\draw[->] (A1) to (C1); \draw[->] (C1) to (D1); \draw[->] (D1) to (E1);
}\end{center}
\begin{enumerate}

\item Назовём решётку \emph{модулярной}, если при всяких $x$ и $z$, таких, что $z \sqsubseteq x$,
выполнено $(x \cdot y) + z = x \cdot (y + z)$. Покажите, что решётка является модулярной
тогда и только тогда, когда не содержит пентагонов.

\item Рассмотрим модулярную решётку: покажите, что она дистрибутивна тогда и только тогда,
когда не содержит диамантов.
\end{enumerate}

\item Покажите, что $(\approx)$ является отношением эквивалентности.
На основании этого покажите, что определение $[\alpha]_\approx \sqsubseteq [\beta]_\approx$ корректно
(не зависит от выбора конкретных представителей класса эквивалентности).

\item Пусть $A$ --- алгебра Гейтинга. Покажите, что $\Gamma(A)$ --- тоже алгебра Гейтинга.

\item Пусть задана алгебра Гейтинга $A$:
\begin{center}\tikz{
\node at (1,2)   (A) {P};
\node at (0,1) (B) {Q};
\node at (2,1) (D) {R};
\node at (1,0)  (E) {S};
\draw[->] (A) to (B); \draw[->] (B) to (E);
\draw[->] (A) to (D); \draw[->] (D) to (E);
}\end{center}
Постройте $\Gamma(A)$.

\item Можно ли для алгебры $\Gamma(\mathbb{R})$ построить топологию, порождающую данную
алгебру? Вам нужно определить какой-то новый носитель и открытые множества для нём --- или указать,
что это невозможно.

\item Могло сложиться впечатление, что $\mathscr{L}$ и $\Gamma(\mathscr{L})$ почти ничем не отличаются.
В связи с этим давайте немного изучим данный вопрос:

\begin{enumerate}
\item Мы выяснили, что алгебра Линденбаума --- полная модель ИИВ. 
А справедливо ли это для $\Gamma(\mathscr{L})$ --- существует ли формула $\alpha$,
общезначимая в $\Gamma(\mathscr{L})$, но недоказуемая?
\item Приведите пример неатомарной формулы $\alpha$ и такой оценки переменных, что 
$\llbracket\alpha\rrbracket_{\Gamma(\mathscr{L})} = \omega$. 
\item Мы можем построить аналог алгебры Линденбаума для классического ИВ, а потом применить к ней
операцию <<гёделевизации>>. Но если так получится доказать свойство дизъюнктивности для классической логики,
то мы найдём противоречие в логике. Какое противоречие мы получим и какой переход в наших рассуждениях 
не получится сделать по аналогии?
\end{enumerate}

\item Рассмотрим два множества, $a = (-\infty,1)$ и $b = (0,\infty)$. 
Пусть $\llbracket A \rrbracket = a$ и $\llbracket B \rrbracket = b$. Понятно, что 
$\llbracket A \vee B \rrbracket_\mathbb{R} = 1$. 
Однако, ни $A$, ни $B$ не истинны --- не закралась ли где ошибка в теорему о 
дизъюнктивности ИИВ? 

\item {\bfseries Модели Крипке.} Рассмотрим некоторый ориентированный граф без циклов (без потери общности можем
взять дерево вместо такого графа). Узлы назовём \emph{мирами} и пронумеруем натуральными
числами: $W = \{ W_1, W_2, \dots, W_n\}$. Будем писать $W_i \preceq W_j$, если существует путь
из $W_i$ в $W_j$. Понятно, что $W_i \preceq W_i$.

Каждому узлу сопоставим множество \emph{вынужденных} переменных ИИВ и будем писать 
$W_i \Vdash A_k$, если переменная $A_k$ вынуждена в мире $W_i$. При этом, если $W_i \preceq W_j$,
то всегда должно быть выполнено и $W_j \Vdash A_k$ (знание, полученное нами, не исчезает
в последующих мирах).

Обобщим отношение вынужденности на случай произвольной формулы:
\begin{itemize}
\item Если $W_i \Vdash \alpha$ и $W_i \Vdash \beta$, то $W_i \Vdash \alpha\with\beta$;
\item Если $W_i \Vdash \alpha$ или $W_i \Vdash \beta$, то $W_i \Vdash \alpha\vee\beta$;
\item Если в любом мире $W_k: W_i \preceq W_k$ выполнено, что из $W_k \Vdash \alpha$ следует $W_k \Vdash \beta$, 
то $W_i \Vdash \alpha\rightarrow\beta$;
\item Если ни в каком мире $W_k: W_i \preceq W_k$ не выполнено $\alpha$, то $W_i \Vdash \neg\alpha$.
\end{itemize}

Так определённую упорядоченную тройку $\langle W, (\preceq), (\Vdash) \rangle$ --- множество миров, отношение 
порядка на мирах и отношение вынужденности --- назовём моделью Крипке.
Будем говорить, что формула $\alpha$ вынуждается моделью (или является истинной в данной модели),
если $W_i \Vdash \alpha$ в любом мире $W_i$. Будем записывать это как $\Vdash \alpha$.

\begin{enumerate}
\item Построим пример модели, опровергающей формулу $P \vee\neg P$
(деревья в моделях Крипке у нас будут расти вправо):
\begin{center}\tikz{
\node at (0,0)   (A) {$W_1$};
\node at (2,1) (B) {$W_2$};
\node at (2,-1) (C) {$W_3$};
\draw[->] (A) to (B); 
\draw[->] (A) to (C); 
}\end{center}

В данной модели переменная $P$ вынуждена только в мире $W_2$.

Укажите все узлы, в которых вынуждено $P$, $\neg P$, $P \vee\neg P$ и сделайте вывод о вынужденности
закона исключённого третьего в данной модели.

\item Постройте модель, опровергающую формулу $((P\rightarrow Q)\rightarrow P)\rightarrow P$.

\item Покажите, что любая модель Крипке обладает свойством: для любых $W_i, W_j, \alpha$, 
если $W_i \preceq W_j$ и $W_i \Vdash \alpha$, то $W_j \Vdash \alpha$.

\item Покажите, что по любой модели Крипке $K$ можно построить такую алгебру Гейтинга $H$, что
$\Vdash_K \alpha$ тогда и только тогда, когда $\llbracket\alpha\rrbracket_H = 1_H$. 
Покажите из этого, что любая модель Крипке --- действительно модель ИИВ.

\item Предложите формулу, глубина опровергающей модели для которой (если её рассматривать как 
дерево) не может быть меньше 2. Можете ли предложить соответствующую конструкцию для произвольной 
глубины $n$?
\end{enumerate}

\item Теорема о нетабличности интуиционистской логики.
\begin{enumerate}
\item Рассмотрим следующее утверждение $(A \to B)\vee(B\to C)\vee(C \to A)$: 
покажите, что это утверждение верно в классической логике, но недоказуемо в интуиционистской. 
Интуитивно недоказуемость в интуиционистской логике очевидна: пусть $A$ --- сегодня дождь, 
$B$ --- сегодня мороз $-30^\circ$ по Цельсию,  $C$ --- сегодня понедельник. 
У нас нет никаких конструктивных способов показать из одного утверждения другое.

\item Обозначим за $\rho_n$ следующее утверждение:
$$\bigvee_{i \ne j; 0 < i,j \le n} (A_i \to A_j)$$ 
Покажите, что для любой табличной модели ИИВ $T$ найдётся такое $n$,
что $\llbracket \rho_n \rrbracket_T = \texttt{И}$.

\item Покажите, что $\nvdash \rho_n$ в ИИВ ни при каком $n > 1$. Как из этого показать, 
что никакая табличная модель ИИВ не является полной?
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №6: <<Исчисление предикатов>>}

\begin{enumerate}
\item Новые аксиомы и правила вывода для исчисления предикатов имеют ограничения
(требования свободы для подстановки и отсутствия свободных вхождений). 
Если эти требования будут нарушены, исчисление станет некорректным.
Данный факт можно показать, построив соответствующие опровергающие
оценки для каких-то доказуемых формул. Постройте соответствующие формулы,
доказательства и оценки.

\item Докажите следующие формулы в исчислении предикатов:
\begin{enumerate}
\item $\forall x.\phi\rightarrow \phi$
\item $(\forall x.\phi)\rightarrow (\exists x.\phi)$
\item $(\forall x.\forall x.\phi) \rightarrow (\forall x.\phi)$
\item $(\forall x.\phi) \rightarrow (\neg \exists x.\neg \phi)$ 
\item $(\exists x.\phi) \rightarrow (\neg \forall x.\neg \phi)$
\item $(\forall x.\neg\phi) \rightarrow (\neg \exists x.\phi)$ 
\item $(\exists x.\neg\phi) \rightarrow (\neg \forall x.\phi)$
\end{enumerate}

\item Опровергните формулы $\phi\rightarrow\forall x. \phi$ и $(\exists x.\phi)\rightarrow (\forall x.\phi)$

\item Докажите теорему о дедукции для исчисления предикатов:
\begin{enumerate}
\item Если $\Gamma, \alpha \vdash \beta\rightarrow\forall x.\gamma$, то
$\Gamma\vdash\alpha\rightarrow\beta\rightarrow\forall x.\gamma$ (если $x$ не входит
свободно в $\alpha$).
\item Если $\Gamma, \alpha \vdash (\exists x.\gamma)\rightarrow\beta$, то
$\Gamma\vdash\alpha\rightarrow(\exists x.\gamma)\rightarrow\beta$ (если $x$ не входит
свободно в $\alpha$).
\item Сведите всё вместе и постройте общее доказательство теоремы.
\end{enumerate}

\item Рассмотрим формулу $\alpha$ с двумя свободными переменными $x$ и $y$ (мы предполагаем,
что эти метапеременные соответствуют разным переменным).
Определите, какие из сочетаний кванторов выводятся из каких:
\begin{enumerate}
\item $\forall x.\forall y.\alpha$, $\forall y.\forall x.\alpha$
\item $\exists x.\exists y.\alpha$, $\exists y.\exists x.\alpha$
\item $\forall x.\forall y.\alpha$, $\forall x.\exists y.\alpha$, $\exists x.\forall y.\alpha$, $\exists x.\exists y.\alpha$
\item $\forall x.\exists y.\alpha$, $\exists y.\forall x.\alpha$
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №7: <<Исчисление предикатов>>}

\begin{enumerate}
\item Пусть дано непротиворечивое множество замкнутых формул $\Gamma$, и пусть
дана формула $\alpha$. Покажите, что как минимум либо $\Gamma \cup \{\alpha\}$, либо
$\Gamma \cup \{\neg\alpha\}$ непротиворечиво.

\item Пусть $D$ --- предметное множество, и оно состоит из строк. Пусть $\Gamma$ --- некоторое
полное непротиворечивое множество замкнутых бескванторных формул.
Пусть $$\llbracket f_i (\theta_1, \theta_2, \dots \theta_k)\rrbracket = 
\textrm{<<}f_i (\textrm{>> ++} \llbracket \theta_1 \rrbracket \textrm{++}
\llbracket \theta_2 \rrbracket \textrm{++} \dots \textrm{++} \llbracket \theta_k \rrbracket 
\textrm{++ <<})\textrm{>>}$$

Пусть $$P_i (\theta_1, \theta_2, \dots, \theta_k) = 
   \left\{ \begin{array}{ll}\texttt{И,}& \textrm{если } P_i (\theta_1, \theta_2, \dots, \theta_k) \in \Gamma\\
           \texttt{Л,} & \textrm{иначе}\end{array}\right.$$

Покажите тогда, что $\psi \in \Gamma$ тогда и только тогда, когда $\llbracket\psi\rrbracket = \texttt{И}$.
Для этого:
\begin{enumerate}
\item покажите, что $\alpha\with\beta \in \Gamma$ тогда и только тогда, когда $\alpha\in\Gamma$ и $\beta\in\Gamma$;
\item покажите, что $\alpha\vee\beta \in \Gamma$ тогда и только тогда, когда $\alpha\in\Gamma$, либо $\beta\in\Gamma$,
либо выполнено оба утверждения;
\item покажите, что $\alpha\in\Gamma$ тогда и только тогда, когда $\neg\alpha\notin\Gamma$.
\item покажите, что $\alpha\rightarrow\beta \in \Gamma$ тогда и только тогда, когда 
либо $\neg\alpha\in\Gamma$, либо одновременно $\alpha\in\Gamma$ и $\beta\in\Gamma$.
\item при помощи сформулированных выше вспомогательных утверждений докажите требуемое утверждение.
\end{enumerate}

\item Формализация понятий свободных переменных, свободы для подстановки, замены переменных.

Рассмотрим множество $FV$ (свободных переменных) для формул:

$$
FV(\psi) = \left\{ \begin{array}{rl}
  \bigcup_i FV(\theta_i),  &\mbox{ если $\psi\equiv P(\theta_1,\theta_2,\dots,\theta_n)$ } \\
  FV(\alpha) \cup FV(\beta),  &\mbox{ если $\psi\equiv\alpha\star\beta$ }\\
  FV(\alpha),  &\mbox{ если $\psi\equiv\neg\alpha$ }\\
  FV(\varphi) \setminus \{x\},  &\mbox{ если $\alpha$ имеет вид $\forall x.\varphi$ или $\exists x.\varphi$ }
       \end{array} \right.
$$

и для термов:

$$
FV(\theta) = \left\{ \begin{array}{rl}
  \{x\}, &\mbox{ если $\theta\equiv x$ }\\
  \bigcup_i FV(\theta_i),  &\mbox{ если $\theta \equiv f(\theta_1,\theta_2,\dots,\theta_n)$ } \\
\end{array} \right.
$$


Рассмотрим операцию замены переменных, определим её для формул:

$$
\alpha [x := \theta] = \left\{ \begin{array}{ll}
  \alpha, &\mbox{ если $x \notin FV(\alpha)$}\\
  P(\theta_1 [x := \theta], \theta_2 [x := \theta], \dots, \theta_k [x := \theta]), &\mbox{ если $\alpha\equiv P(\theta_1, \theta_2, \dots,\theta_k)$}\\
  (\psi [x := \theta]) \star (\varphi [x := \theta]), &\mbox{ если $\alpha\equiv\psi\star\varphi$ }\\
  \neg(\psi [x := \theta]), &\mbox{ если $\alpha\equiv\neg\psi$ }\\
  \forall y.(\psi [x := \theta]),  &\mbox{ если $\alpha\equiv\forall y.\psi$ }\\
  \exists y.(\psi [x := \theta]),  &\mbox{ если $\alpha\equiv\exists y.\psi$ }
       \end{array} \right.
$$

и для термов:

$$
\rho [x := \theta] = \left\{ \begin{array}{ll}
  \rho, &\mbox{ если $x \notin FV(\rho)$ }\\
  \theta, &\mbox{ если $\rho\equiv x$}\\
  f (\rho_1 [x := \theta], \rho_2 [x := \theta], \dots, \rho_k [x := \theta]), &\mbox{ если $\rho\equiv f(\rho_1,\rho_2,\dots,\rho_k)$ }
       \end{array} \right.
$$

\emph{Контекстом} подстановки $\alpha [x := \theta]$ назовем следующую функцию от
формулы и заменяемой переменной:
$$
CX (\alpha, x) = \left\{ \begin{array}{ll}
  \varnothing, &\mbox{ если $x \notin FV(\alpha)$ } \\
  CX (\psi, x) \cup CX (\varphi, x), &\mbox{ если $x \in FV(\alpha)$ и  $\alpha\equiv\psi\star\varphi$ }\\
  CX (\psi, x), &\mbox{ если $x \in FV(\alpha)$ и  $\alpha\equiv\neg\psi$ }\\
  CX (\psi, x) \cup \{y\},  &\mbox{ если $x \in FV(\alpha)$ и либо $\alpha\equiv\forall y.\psi$, либо $\alpha\equiv\exists y.\psi$ }
       \end{array} \right.
$$

\begin{enumerate}
\item Покажите, что $x \in FV(\alpha)$ тогда и только тогда, когда $x$ входит свободно в $\alpha$ 
(\emph{подсказка:} доказательство ведётся индукцией по длине формулы $\alpha$);
\item Покажите, что $CX (\alpha, x) \cap FV(\theta) = \varnothing$ тогда и только тогда,
когда $\theta$ свободна для подстановки вместо $x$ в $\alpha$;
\item Покажите на основании данных определений, что если $x \notin FV(\alpha)$, то
при любом множестве $D$ и любых оценках символов и переменных из 
$\llbracket \beta\rightarrow\alpha \rrbracket = \texttt{И}$ следует 
$\llbracket (\exists x.\beta)\rightarrow\alpha\rrbracket = \texttt{И}$;
\item Покажите на основании данных определений, что если $CX (\alpha, x) \cap FV(\theta) = \varnothing$, 
то при любом множестве $D$ и любых оценках символов и переменных 
$\llbracket \alpha[x:=\theta]\rightarrow\exists x.\alpha\rrbracket = \texttt{И}$. 
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №8: <<Предварённая форма>>}

В силу значительного объёма данного задания, часть пунктов задания не будет раскрыта
(будет сформулирована по аналогии) — эти пункты при ответе могут раскрываться на большое
количество отдельных подпунктов, каждый из которых оценивается независимо.

\begin{enumerate}
\item Научимся выносить квантор всеобщности <<наружу>>:
\begin{enumerate}
\item Покажите, что если $x$ не входит свободно в $\alpha$, то
$$
\vdash(\alpha \vee \forall x.\beta) \rightarrow (\forall x.\alpha\vee\beta)\quad
\mbox{и}\quad
\vdash((\forall x.\beta)\vee\alpha) \rightarrow (\forall x.\beta\vee\alpha)\quad
$$
\item Покажите, что $$\vdash((\forall x.\alpha) \vee (\forall y.\beta)) \rightarrow \forall p.\forall q.\alpha[x:=p]\vee\beta[y := q]$$
где $p$ и $q$ --- свежие переменные, не входящие в формулу. Заметим, что в частном случае $x$ может совпадать с $y$.
\item Докажите аналогичные утверждения для $\with$.
\item Как будут сформулированы аналогичные утверждения для $\rightarrow$ и $\neg$? Сформулируйте и докажите их.
\end{enumerate}

\item Научимся вносить квантор всеобщности <<внутрь>>:
\begin{enumerate}
\item Покажите, что если $x$ не входит свободно в $\alpha$, то
$$
\vdash (\forall x.\alpha\vee\beta)\rightarrow(\alpha \vee \forall x.\beta)\quad
\mbox{и}\quad
\vdash (\forall x.\beta\vee\alpha)\rightarrow((\forall x.\beta)\vee\alpha)\quad
$$

\item Покажите, что если $p$ не входит свободно в $\beta$ и $q$ не входит свободно в $\alpha$, то
$$\vdash(\forall p.\forall q.\alpha\vee\beta) \rightarrow (\forall x.\alpha[p := x]) \vee (\forall y.\beta[q := y])$$
при условии, что $x$ свободно для подстановки вместо $p$ в $\alpha$ и $y$ свободно для подстановки вместо $q$ в $\beta$.
\item Докажите аналогичные утверждения для $\with$.
\item Как будут сформулированы аналогичные утверждения для $\rightarrow$ и $\neg$? Сформулируйте и докажите их.
\end{enumerate}

\item Сформулируйте и докажите аналогичные предыдущим пунктам утверждения для квантора существования.

\item Научимся работать со спрятанными глубоко кванторами. Пусть $\vdash\alpha\rightarrow\beta$, тогда:
\begin{enumerate}
\item Докажите: $$\vdash\psi\vee\alpha \rightarrow \psi\vee\beta\quad\vdash\psi\with\alpha \rightarrow \psi\with\beta\quad
\vdash(\psi\rightarrow\alpha) \rightarrow (\psi\rightarrow\beta)\quad\vdash(\beta\rightarrow\psi) \rightarrow (\alpha\rightarrow\psi)$$
\item Сформулируйте и докажите аналогичное свойство для отрицания.
\item Докажите $\vdash(\forall x.\alpha)\rightarrow(\forall x.\beta)$. 
Надо ли наложить на формулы $\alpha$ и $\beta$ какие-либо ограничения?
\item Докажите $\vdash(\exists x.\alpha)\rightarrow(\exists x.\beta)$. 
Надо ли наложить на формулы $\alpha$ и $\beta$ какие-либо ограничения?
\end{enumerate}

\item Опираясь на доказанные выше леммы, докажите, что
если $\alpha$ --- формула, то для неё найдётся такая формула $\beta$ с поверхностными кванторами, что:
\begin{enumerate}
\item $\vdash\alpha\rightarrow\beta$
\item $\vdash\beta\rightarrow\alpha$
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №9: <<Машина Тьюринга, неразрешимость исчисления предикатов>>}

\begin{enumerate}
\item Давайте договоримся, что указывая внешний алфавит, мы не будем упоминать 
<<пустой>> символ $\varepsilon$, будем считать, что он всегда есть в алфавите.
Постройте машины Тьюринга, вычисляющие следующие фунцкии:

\begin{enumerate}
\item заменяющую ведущие нули числа в двоичной системе счисления на $\varepsilon$ 
(в алфавите $A = \{0,1\}$);
\item в числе из алфавита $\{0,1,2\}$ вырезающую все нули, заполняя образующиеся пустоты 
сдвигая число влево: например, из числа \verb!20001010232! должно получиться \verb!211232!;
\item разворачивающую строку в алфавите $\{a,b\}$ в обратном порядке:
из строки \verb!aaabababa! должна получиться строка \verb!abababaaa!.
\end{enumerate}

\item Рассмотрим алфавит $A$, множество всех слов в этом алфавите $A^*$ и некоторый
язык $L \subseteq A^*$. Напомним, что мы будем называть машину Тьюринга разрешающей язык $L$,
если на каждом слове $w \in A^*$ машина заканчивает работу в допускающем ($s_A$) или 
отвергающем ($S_D$) состоянии, причём машина переходит в допускающее состояние $s_A$ тогда 
и только тогда, когда $w \in L$.
Постройте машины Тьюринга, разрешающие следующие языки:

\begin{enumerate}
\item язык всех ненулевых двоичных чисел ($A = \{0,1\}$);
\item язык всех чётных четверичных чисел ($A = \{0,1,2,3\}$);
\item язык всех десятичных чисел, делящихся на 3 ($A = \{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$);
\item язык всех правильных скобочных последовательностей ($A = \{(,)\}$);
\item язык всех корректно заданных машин Тьюринга (придумайте сами представление
для машины Тьюринга);
\item язык всех машин Тьюринга, имеющих не меньше трёх состояний;
\item язык всех машин Тьюринга, завершающих работу не более чем за пять переходов.
\end{enumerate}

\item Постройте логические формулы, кодирующие машины Тьюринга
из первых двух подпунктов предыдущей задачи в исчислении предикатов.

\item Формализуйте доказательство того, что если машина Тьюринга достигает
состояния $P_x$ при наличии на ленте последовательности $\langle s, w \rangle$
(напомним, что данная запись означает, что головка находится на первом 
символе строки $w$, а слева от неё --- строка $s$, записанная в обратном
порядке), то тогда $\vdash P_x(s,w)$.

\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №10: <<Аксиоматика Пеано, рекурсивные функции>>}

\begin{enumerate}

\item Возьмём следующие определения сложения и умножения, применяемые в аксиоматике Пеано.
{\bfseries Важно:} в отличие от определений с лекции, мы будем проводить разбор второго аргумента.

%\begin{tabular}{cc}
$$a + b = \left\{\begin{array}{ll}
a, & b = 0\\
(a + x)', & b = x'
\end{array}\right.$$
%&
$$a \cdot b = \left\{\begin{array}{ll}
0, & b = 0\\
a + (a \cdot x), & b = x'
\end{array}\right.$$
%&
$$a^b = \left\{\begin{array}{ll}
1, & b = 0\\
a \cdot (a ^ x), & b = x'
\end{array}\right.$$
%\end{tabular}

Также определим следующую запись для натуральных чисел:
$1 = 0'$, $2 = 0''$, и т.д.

Также определим отношение порядка: пусть $a \le b$ означает, 
что найдётся такой $c$, что $a + c = b$. Естественным образом
можно далее определить $a < b$ (когда $a \le b$ и $a \ne b$),
$b > a$ (когда $a < b$) и $b \ge a$ (когда $a \le b$).

Докажите следующие утверждения:
\begin{enumerate}
\item $a + b = b + a$
\item $a + (b + c) = (a+b) + c$
\item $a \cdot 1 = a$
\item $a \cdot b = b \cdot a$
\item $a \cdot (b \cdot c) = (a \cdot b) \cdot c$
\item $a \cdot (b + c) = a \cdot b + a \cdot c$
\item $2 \cdot a = a + a$
\item Покажите, что если $a \le b$, то $a + c \le b + c$
\item Покажите, что если $a \le b$ и $c \le d$, то $a+c \le b+d$
\item Покажите, что $a^b \ne b^a$
\item Покажите, что $a^{b^c} \ne (a^b)^c$
\item При каких $a$ и $b$ выполнено $a\cdot b > a + b$? Докажите полученное утверждение.
\end{enumerate}

\item Докажите следующие утверждения в формальной арифметике:

\begin{enumerate}
\item $\vdash p = p$
\item $\vdash 0 + a = a$
\item $\vdash 2 + 2 = 4$
\item $\vdash 2 \cdot 2 = 4$
\item $\vdash a = b \rightarrow b = a$
\item $\vdash a = b \rightarrow a + 1 = b + 1$
\item $\vdash a = b \rightarrow a + c = b + c$
\end{enumerate}

\item Определим новое обозначение: будем писать $x \le y$ вместо $\exists a.x + a = y$
(и воспринимать это новое обозначение как своего рода макроподстановку).
Также, введём обозначение для записи натуральных чисел в формальной арифметике:
$$\overline{n} = \left\{\begin{array}{ll}0,& n=0 \\ (\overline{n-1})',& n > 0\end{array}\right.$$
Естественно, данные обозначения целиком принадлежат мета-языку.
Покажите следующие утверждения:

\begin{enumerate}
\item $\vdash 1 \le 2$
\item $\vdash a = b \rightarrow a \le b$
\item $\vdash a \le b \rightarrow a' \le b'$
\item $\vdash a \le b \rightarrow \forall c.a + c \le b + c$
\item $\vdash a \le b \vee b \le a$
\item Обозначим за $\phi_n(x)$ формулу $x = 0 \vee x = 0' \vee x = 0'' \vee \dots \vee x = \overline{n}$.
Покажите тогда, что при любом натуральном $n$ выполнено $\vdash a \le \overline{n} \rightarrow \phi_n(a)$
\item При любом натуральном $n$ выполнено $\vdash \phi_n(a) \rightarrow a \le \overline{n}$
\end{enumerate}

\item Покажите, что следующие функции являются примитивно-рекурсивными:
\begin{enumerate}
\item $x + y$
\item $2x$
\item $x^2$
\item $x \cdot y$
\item $x^y$
\end{enumerate}

\item Введём операцию <<ограниченное вычитание>>:
$$a \dotminus b = \left\{\begin{array}{ll}
0, & b > a\\
a - b, & \mbox{иначе}
\end{array}\right.$$

Также определим деление с остатком: пусть даны натуральные числа $a$ и $b$ ($b > 0$). 
Известно, что найдутся два числа $k$ и $x$ ($0 \le x < b$), такие, что 
$a = k \cdot b + x$. Будем называть $k$ частным от деления (и обозначать как $a / b$),
а $x$ --- остатком ($a \% b$).

Тогда покажите, что следующие функции являются примитивно-рекурсивными:

\begin{enumerate}
\item $x \dotminus y$
\item $x / y$
\item $x \% y$
\item $\max(x,y)$
\item <<частичный логарифм>>: $\textrm{plog}_x(a) = \max\{t : a \% (x^t) = 0\}$
\item Функция, вычисляющая $n$-е простое число
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №11: <<Представимость рекурсивных функций>>}

\begin{enumerate}
\item Пусть $R \subseteq \mathbb{N}^n$ --- некоторое отношение. Покажите, что 
$R$ выразим в формальной арифметике тогда и только тогда, когда его характеристическая
функция $C_R$ представима в формальной арифметике.

\item Представимость примитива $Z$. Напомним, что мы представляем его формулой
$\zeta := x_1 = x_1 \with 0 = x_2$.
\begin{enumerate}
\item Покажите, что при любом натуральном $k$ доказуемо $\vdash \overline{k} = \overline{k} \with 0=0$;
\item Покажите, что при любом натуральном $k$ доказуемо $\vdash \exists ! p.\overline{k} = \overline{k} \with 0=p$.
\end{enumerate}

\item Представимость примитива $N$. Напомним, что мы представляем его формулой
$\nu := x_1' = x_2$.
\begin{enumerate}
\item Покажите, что при любом натуральном $k$ доказуемо $\vdash \nu(\overline{k},\overline{k+1})$;
\item Покажите, что при любом натуральном $k$ доказуемо $\vdash \exists ! p.\nu(\overline{k},p)$.
\end{enumerate}

\item Представимость примитива $S\langle g,f_1,\dots,f_m \rangle$ при условии представимости функций
$f$ и $g$ (пусть их представляют формулы $\phi$ и $\gamma$). Напомним, что мы 
представляем примитив формулой 
$$\sigma_{\gamma,\phi_1,\dots,\phi_m} := \exists f_1.\exists f_2.\dots\exists f_m.
   \phi(x_1,\dots,x_n,f_1)\with\dots\with\phi(x_1,\dots,x_n,f_m)\with\gamma(f_1,\dots,f_m,x_{n+1})
$$

\begin{enumerate}
\item Покажите, что при любом $x \in \mathbb{N}$ и при 
$f_1, g: \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ доказуемо
$\vdash\exists r.\sigma_{\gamma,\phi_1} (\overline{x},r)$;
\item Покажите, что в тех же условиях доказуемо
$\vdash\exists ! r.\sigma_{\gamma,\phi_1} (\overline{x},r)$;
\end{enumerate}

\item Покажите, что отношение <<меньше>> ($<$) выразимо в формальной арифметике.
\begin{enumerate}
\item Предложите формулу $\lambda$, выражающую отношение, и покажите $\vdash\lambda(0,0'')$;
\item Покажите, что $\vdash \lambda(a,a')$;
\item Покажите, что $\vdash \lambda(a,b)\rightarrow\lambda(a',b')$;
\item Покажите, что $\vdash \lambda(0,a')$;
\item Покажите, что если $a < b$, то $\vdash \lambda(a,b)$;
\item Покажите, что $\vdash \neg\lambda (a,a)$;
\item Покажите, что $\vdash \neg\lambda (a,0)$;
\item Покажите, что $\vdash \neg\lambda (a,b)\rightarrow\neg\lambda(a',b')$;
\item Покажите, что если $a \ge b$, то $\vdash \neg\lambda (a,b)$.
\end{enumerate}

\item Покажите, что функция <<остаток от деления>> ($\%$) выразима в формальной арифметике
(укажите схему доказательства, часть технических лемм может быть только сформулирована).

\item Представимость минимизации. Напомним, что примитив минимизации
$$M\langle f \rangle := \min\{y: f(x_1,\dots,x_n,y) = 0\}$$
представляется в формальной арифметике с помощью формулы
$$\mu_\phi := \phi(x_1,\dots,x_{n+1},0) \with \forall y.y < x_{n+1} \rightarrow \neg\phi(x_1,\dots,x_n,y,0)$$

\begin{enumerate}
\item покажите, что $M\langle Z\rangle = 0$, то есть $\vdash\mu_\zeta(0)$;
\item покажите, что $\vdash\neg\mu_\zeta(0')$;
\item
А теперь более общий случай, $f: \mathbb{N}\rightarrow\mathbb{N}$.
Покажите, что если $\vdash\exists x_1.\phi$, то $\vdash\exists y.\mu_\phi(y)$
($\phi$ представляет $f$ в формальной арифметике).
\item Покажите, что $\vdash \forall p.\forall q.p < q \vee p > q \vee p=q$
\item В условиях предыдущего пункта, покажите, что 
$\vdash\forall p.\forall q.\mu_\phi(p)\with\mu_\phi(q)\rightarrow p=q$
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{Контрольная работа 29 мая 2019 года}
\begin{enumerate}
\item Покажите, что при любых предикатах $P$, $Q$ и $R$ выполнено
$\vdash \forall x.(P(x)\rightarrow Q(x))\vee(Q(x)\rightarrow R(x))\vee(R(x)\rightarrow P(x))$ 
\item Покажите, что при любых предикатах $P$ и $Q$ выполнено
$\vdash \forall x.((P(x)\rightarrow Q(x))\rightarrow P(x))\rightarrow P(x)$ 
\item Покажите в аксиоматике Пеано, что $(a+b)^2 = a^2 + 2ab +b^2$. Считайте леммы про ассоциативность и коммутативность
сложения и умножения доказанными.
\item Покажите в аксиоматике Пеано, что $(a+b)\cdot (a-b) = a^2 - b^2$. Считайте леммы про ассоциативность и коммутативность
сложения и умножения доказанными.
\item Покажите, что $\vdash \exists x.0+x=x+0$ (приведите полное доказательство).
\item Покажите, что $\vdash \exists x.0\cdot x=x \cdot 0$ (приведите полное доказательство).
\item Покажите, что $\vdash \forall x.\exists y.\neg 3\cdot x = 4\cdot y$ 
\item Покажите, что $\vdash \forall x.\exists y.\neg x + y = 3 \cdot x$ 
\item Постройте примитивно-рекурсивную функцию $len(s)$, вычисляющую длину строки $s$ в Гёделевой нумерации.
Функции для сложения, умножения, ограниченного вычитания и деления с остатком считайте заданными.
\item Постройте функцию, возвращающую символ, стоящий в позиции $n$ в строке $s$, заданной в Гёделевой нумерации.
Функции для сложения, умножения, ограниченного вычитания и деления с остатком считайте заданными.
\item \emph{(Лемма об автоссылках)} Покажите, что для любой формулы $\beta(x)$ найдётся такая формула $\alpha$, 
что $\vdash\alpha\rightarrow\beta(\alpha)$ и $\vdash\beta(\alpha)\rightarrow\alpha$. Указание: 
используйте формулу $\forall a.\sigma(b,b,a)\rightarrow\beta(a)$,
где $\sigma(p,q,r)$ доказуема тогда и только тогда, когда $r$ --- результат замены всех свободных
вхождений переменной $x$ в формуле $p$ на формулу $q$: $\rho = \pi[x := \psi]$, где
$\ulcorner\rho\urcorner = r$, $\ulcorner\pi\urcorner = p$, $\ulcorner\psi\urcorner = q$.
\item Приведите пример $\omega$-противоречивой, но непротиворечивой теории.
\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №12: <<Теоремы Гёделя о неполноте арифметики>>}
\begin{enumerate}
\item Найдите гёделев номер для формулы $\forall x.\forall y.\forall z.x \cdot (y+z) = x\cdot y + x \cdot z$

\item Покажите, что операция $@$ конкатенации двух строк в гёделевой нумерации рекурсивна:
$$2^{a_0} \cdot 3^{a_1} \cdot \dots \cdot (p(n))^{a_{n-1}}\ @\ 2^{b_0} \cdot 3^{b_1} \cdot \dots \cdot (p(m))^{b_{m-1}} =
  2^{a_0} \cdot 3^{a_1} \cdot \dots \cdot (p(n))^{a_{n-1}} \cdot (p(n+1))^{b_0} \cdot (p(n+2))^{b_1} \cdot \dots \cdot (p(n+m))^{b_{m-1}}$$

\item Пусть дана рекурсивная функция $\texttt{Proof}(p,x)$, возвращающая 0, если $x$ --- 
гёделев номер функции $\xi$, а $p$ --- гёделев номер доказательства $\xi$.
Тогда, используя её, выпишите (без пропусков) рекурсивную функцию, вычисляющую значение 
любой представимой в формальной арифметике функции $f$ по формуле $\phi$, её представляющей.

В данном выражении можно использовать функции, про которые доказана их рекурсивность
в предыдущих домашних заданиях.

\item Вторая теорема Гёделя о неполноте арифметики. Рассмотрим формулы:
\begin{itemize}
\item $\pi(p,x)$, выражающую рекурсивное отношение 
<<$p$ --- гёделев номер доказательства формулы $x$>>;
\item формулу $\pi_r(x) := \exists p.\pi(p,x)$;
\item формулу $\textrm{Consis} := \neg\pi_r(\overline{\ulcorner 0=1\urcorner})$
\end{itemize}
С использованием этих определений, леммы об автоссылках и условий выводимости Гильберта-Бернайса-Лёфа,
покажите, что:

\begin{enumerate}
\item Существует формула $\xi$, такая, что 
$\vdash \xi \rightarrow \neg\pi_r(\overline{\ulcorner\xi\urcorner})$ и
$\vdash \neg\pi_r(\overline{\ulcorner\xi\urcorner}) \rightarrow \xi$.
Есть ли связь между данными формулами (или их составными частями) и формулой 
$\sigma(\overline{\ulcorner\sigma\urcorner})$ из доказательства первой теоремы 
Гёделя о неполноте арифметики?

\item Если 
$\vdash \pi_r (\overline{\ulcorner\xi\urcorner})\rightarrow \pi_r (\overline{\ulcorner 0=1 \urcorner})$, то 
$\vdash \textrm{Consis} \rightarrow \xi$.

\item $\pi_r(\overline{\ulcorner\xi\urcorner})\vdash \pi_r(\overline{\ulcorner \pi_r(\overline{\ulcorner \xi \urcorner}) \urcorner})$.
\item $\vdash \pi_r(\overline{\ulcorner \pi_r(\overline{\ulcorner \xi \urcorner}) \rightarrow \neg\xi \urcorner})$.
\item $\vdash \pi_r(\overline{\ulcorner \pi_r(\overline{\ulcorner \xi \urcorner}) \urcorner}) \rightarrow
     \pi_r(\overline{\ulcorner \pi_r(\overline{\ulcorner \xi \urcorner}) \rightarrow \neg\xi \urcorner}) \rightarrow 
     \pi_r(\overline{\ulcorner \neg\xi \urcorner})$.


\item Показав $\vdash \pi_r (\overline{\ulcorner\xi\urcorner})\rightarrow \pi_r (\overline{\ulcorner 0=1 \urcorner})$,
завершите доказательство второй теоремы Гёделя о неполноте арифметики.

\end{enumerate}

%\item Покажите следующий аналог первой теоремы Гёделя о неполноте арифметики: 
%пусть 
%существует такая формула $\pi$, что $\vdash \gamma\rightarrow\neg\beta() $
%А если арифметика  $\omega$-непротиворечива, то 

%\item На основании изложенного, докажите Вторую теорему Гёделя о неполноте арифметики.
\end{enumerate}


\end{document}
